\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[brazil,english,portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage{ae}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[dvipsnames]{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{float}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amssymb, amsmath, amsfonts}
\usepackage{setspace}

\usepackage[top=2cm,bottom=2cm,left=2.5cm,right=2.5cm]{geometry}

\begin{document}

\begin{center}
  \Large \bf Súmula Curricular
\end{center}
\begin{center}
  \bf Abel Soares Siqueira
\end{center}

\section{Formação.}
\begin{itemize}
  \item Graduação: Matemática Aplicada, Universidade Estadual de Campinas, 2008
  \item Doutorado: Matemática Aplicada, Universidade Estadual de Campinas, Em
    progresso.
\end{itemize}

\section{Histórico Profissional.}
\begin{itemize}
  \item Nada a declarar.
\end{itemize}

\section{Publicações recentes e relevantes.}
\begin{itemize}
  \item Nada a declarar.
\end{itemize}

\section{Financiamentos à pesquisa vigentes.}
\begin{itemize}
  \item Bolsa de Doutorado Direto 
  \begin{itemize}
    \item Título: Controle Dinâmico da Infactibilidade em Minimização com
      Restrições de Desigualdade.
    \item Coordenador: Prof. Dr. Francisco de Assis Magalhães Gomes Neto.
    \item Órgão financiador: FAPESP 2009/17273-4.
    \item Período: Março de 2009 até Novembro de 2013.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Orientações em andamento, com bolsa}
\begin{itemize}
  \item Nada a declarar.
\end{itemize}

\section{Indicadores de produção}
\begin{itemize}
  \item Nada a declarar.
\end{itemize}

\section{Página de citações do Google Scholar.}
\begin{itemize}
  \item \verb+http://scholar.google.com.br/citations?user=ur6VxvwAAAAJ+
\end{itemize}

\section{Outras informações.}
\begin{itemize}
  \item Nada a declarar.
\end{itemize}

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
  Campinas, 15 de agosto de 2013 \\
  \vspace{1cm}
  Abel Soares Siqueira
\end{flushright}

\end{document}
